---
layout: default
title: 2023-04-23 Tagesbericht
category: Tagesberichte
# comments:
#   host: muenchen.social
#   username: CoronaMUC
#   id: 110221238757839670
---

![2023-04-23 Dashboard mit den Zahlen für München. Drei Graphen. Erste zeigt Neu- und Nachmeldungen, tendenziell weniger, aber bis Dienstag keine neuen Zahlen.. Zweite zeigt R(t) Wert für München, der wieder knapp unter 1 sinkt - immer noch Nachholeffekt wegen Ostern. Dritte zeigt Inzidenz, die zwar weiter unter 50 liegt aber wegen Ostern und mangelnder PCR Tests wenig aussagekräftig ist.](/images/2023/04/20230423.png)

Das RKI meldet, wie vorhergesagt, eine Inzidenz von 13,2 für Münchden. Sonntag, daher keine neuen Fallzahlen oder Nachmeldungen von der Stadt, dem LGL Bayern und dem RKI. R(t) sinkt wieder auf 0,99. Dunkelziffer Faktor 10-18. 7 Tage Summe der Todesfälle 26.
<!--more-->

## Inzidenzentwicklung

**Wegen Meldepause am Wochenende bis Dienstag keine neuen Zahlen**

Die Entwicklung der Inzidenzen der letzten Tage (gemeldet &rarr; aktualisiert):

| Datum | Änderung |
|---:| :---: |
| 15.04. | 14,9 &rarr; 15,2 |
| 16.04. | 14,9 &rarr; 15,2 |
| 17.04. | 19,5 &rarr; 19,7 |
| 18.04. | 14,5 &rarr; 15,1 |
| 19.04. | 14,5 &rarr; 14,5 |
| 20.04. | 13,8 &rarr; 13,8 |
| 21.04. | 13,2 &rarr; 13,2 |

## Dunkelziffer

Aus einer angenommenen IFR (Infection Fatality Rate) von 0,14% bei einer zu 80% geimpften/genesenen Bevölkerung, können wir eine Dunkelziffer für München als Faktor grob abschätzen.

Basierend auf der ITS Belegung in den Krankenhäusern und dem Vergleich mit der jeweiligen Inzidenz von vor einem Jahr können wir eine zweite Dunkelziffer, diesmal für München und Bayern, als Faktor abschätzen. Aufgrund der kleinen Werte für München schwankt diese ITS-Dunkelziffer für München aber ziemlich heftig.

Die Wahrheit wid wohl irgendwo dazwischen oder sogar darüber liegen. Dies sind sehr grobe Abschätzungen, keine Modellrechnungen. Wir finden es trotzdem wichtig, diese Faktoren anzugeben.

| Berechnungsart | Geschätzter Faktor |
| --- | :---: |
| IFR basiert für München | 10 |
| ITS basiert für München | 14 |
| ITS basiert für Bayern | 18 |

## COVID-positive Todesfälle

**Wegen Meldepause am Wochenende bis Dienstag keine neuen Zahlen**

Es wurden heute wieder 2 neue Todesfälle (nach)gemeldet. Die 7 Tage Summe der Todesfälle geht damit auf 24. Damit insgesamt bis jetzt 208 COVID-Tote in 2023, in 2022 waren es insgesamt 790, 2021 sogar 1.050, 2020 waren es 579.

## Umland

**Wegen Meldepause am Wochenende bis Dienstag keine neuen Zahlen**

Inzidenz im Umland von München. Jeweils mit Änderung zum Vortag in %.

| Kreis | 22.04. | 21.04. | Änderung |
|:---|---:|---:|---:|
| LK Dachau | 12,9 | 14,2 | -9,2% |
| LK Ebersberg | 11,1 | 9,0 | +23,3% |
| LK Freising | 8,8 | 7,2 | +22,2% |
| LK Fürstenfeldbruck | 13,7 | 12,4 | +10,5% |
| LK München | 10,0 | 9,1 | +9,9% |
| LK Starnberg | 13,9 | 10,2 | +36,3% |

Steigend. Dunkelziffer auch hier Faktor 10&ndash;18.

## Reproduktionswert R(t) für München

Unser 7 Tage R(t) sinkt mit 0,99 wieder unter 1.
| Datum | R(t) |
|---|---:|
| 16.04. | 0,81 |
| 17.04. | 0,92 |
| 18.04. | 0,98 |
| 19.04. | 1,04 |
| 20.04. | 1,10 |
| 21.04. | 1,03 |
| 22.04. | 0,99 |

## Krankenhausbelegung München &mdash; Intensiv

Die Zahl der belegten Intensivbetten (ohne invasiv beatmet) in München bleibt gegenüber gestern gleich mit 3 (+/-01). Die Zahl der invasiv Beatmeten bleibt im Vergleich zu gestern mit 9 auch gleich. Insgesamt somit weiter nur noch 12 Intensivbetten belegt (+/-0).

| Art | Gesamt | Änderung |
|---|---:|---:|
| Intensiv | 3 | +/-0 | 
| Intensiv, beatmet | 9 | +/-0 | 
| SUMME | 12 | +/-0 |

## Krankenhausbelegung Bayern &mdash; Intensiv

Die 7 Tage Hospitalisierung ist heute mit 375 wieder niedriger als gestern (386) &mdash; der Freitagseffekt. Aber diese Zahl wird sich durch Nachmeldungen wohl noch deutlich erhöhen. Seit dem 26. Januar lagen wir kontinuierlich und klar über der "alten" gelben Ampel von 1.200. Seit dem 27. März liegen wir (endlich) wieder drunter. 

Die Zahl der belegten Intensivbetten (ohne invasiv beatmet) in Bayern steigt im Vergleich zu gestern von 47 auf heute 50 (+3). Die Zahl der invasiv Beatmeten sinkt im Vergleich zu gestern von 38 auf heute 35 (-3). Insgesamt somit 85 Intensivbetten belegt (+/-0).

| Art | Gesamt | Änderung |
|---|---:|---:|
| Intensiv | 50 | +3 |
| Intensiv, beatmet | 35 | -3 |
| SUMME | 85 | +/-0 |

## Abwasserbelastung München

Stabil fallende Tendenz, Daten gehen aber weiterhin nur bis 2023-04-11. Auch heute wieder keine Aktualisierung.

Laut Auskunft des LGL gab es diese Woche Probleme mit den Labormeldungen, nächste Woche sollen aber wieder Daten fließen.

Wir erkennen jetzt auch ein Muster in den Daten. Es wird wohl zweimal pro Woche berechnet, jeweils für Sonntag und für Dienstag. Und dann dauert es noch einmal ca. 4 Tage bis die Daten veröffentlicht werden. Manchmal aber auch länger.

Und weil die Frage häufiger kam &mdash; die Niederschlagsmenge wird bei der Auswertung berücksichtigt, beeinflusst die Werte also nicht nennenswert. Es wird eine relative Belastung berechnet und veröffentlicht, nicht die absolute Menge der eidentifizierten Genfragmente.

![Abwasserwerte München](/images/2023/04/20230415A.png)